<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="21"><page Index="1"><![CDATA[tur
                                            a
                                                                            eruana
                                                              a P
                        Lit
                        Literatura Peruana
                                   er
                                                        Primaria
                                                        P  r imar      ia




























































                                                                                                 5











                        ediciones]]></page><page Index="2"><![CDATA[Título de la obra:
            LITERATURA PERUANA 5 PRIMARIA
            (Además este kit contiene  Libro del Área, Libro de Actividades y Razonamiento Verbal)

            ISBN. N° 978-612-4407-62-8
            Proyecto Editorial N° 31301111800752
            Hecho el Depósito Legal en la Biblioteca Nacional del
            Perú N° 2018-10917

            Primera Edición, Enero 2019

            Derechos de autor reservados
            ALCIRA PINO VÁSQUEZ

            Asesoría académica
            Meliza Mercedes Casas Chávez

            Especialistas responsables                                               Los Símbolos de la Patria
            Eduardo José Contreras Molina
            Corrector de contenido                                                           Himno Nacional del Perú
            Alcira Pino Vasqués                                                                  CORO
            Arte y diseño
            Katia Fiorela Mercado Mantilla
            Carlos Francois Llempén Cáceda                                                Coro del Himno Nacional

            Diseño y diagramación
            Bryan Abriel Bueno Reyes

            Derechos de arte gráfico reservados
            EDICIONES PIZA S.A.C.
                                                                                      Bandera             Escudo
            Derechos de edición reservados
            EDICIONES PIZA S.A.C.                                                       EL ACUERDO NACIONAL
            Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre
            Trujillo - La Libertad                                            El   22  de julio de 2002, los representantes   esta sociedad, nos sintamos parte de
                                                                                 las
                                                                              de
                                                                                    organizaciones
                                                                                                   ella. Con este fin, el Acuerdo promoverá
                                                                                             políticas,
                                                                                                          a
                                                                                                     acceso
                                                                                                               oportunidades
                                                                                                            las
            R.U.C.   : 20477342826                                            religiosas, del Gobierno y de la sociedad   el económicas, sociales, culturales y
                                                                              civil firmaron el compromiso de trabajar,
            Telf.    : (044) 383-298                                          todos,  para  conseguir  el  bienestar  y   políticas. Todos los peruanos tenemos
                                                                              desarrollo del país. Este compromiso es el
                                                                                                   derecho  a  un  empleo  digno,  a  una
            E-mail   : informes@edicionespiza.pe                              Acuerdo Nacional.       educación  de  calidad,  a  una  salud
                                                                                                   integral,  a un  lugar  para  vivir.  Así,
            http     : www.edicionespiza.pe                                   El acuerdo persigue cuatro objetivos   alcanzaremos el desarrollo pleno.
            Tiraje   : 2, 000 ejemplares                                      fundamentales. Para alcanzarlos, todos
                                                                              los peruanos de buena voluntad tenemos,   3. Competitividad del País
                                                                              desde el lugar que ocupemos o el rol que
            Impreso en:                                                       desempeñemos,  el  deber  y  la  Para afianzar la economía, el Acuerdo se
                                                                                                   compromete a fomentar el espíritu de
                                                                              responsabilidad de decidir,  ejecutar,
            QUAD/GRAPHICS PERÚ S.A.                                           vigilar  o  defender  los  compromisos   competitividad en las empresas, es decir,
                                                                                                   mejorar la calidad de los productos y
                                                                              asumidos. Estos son tan importantes que
            Av. Los Frutales N° 344 Urb. Los Artesanos                        serán  respetados  como  políticas  servicios, asegurar el acceso a la
                                                                                                   formalización de las pequeñas empresas
                                                                              permanentes para el futuro.
            Ate - Lima                                                                             y sumar esfuerzos para fomentar la
                                                                                                   colocación de nuestros productos en los
            R.U.C.   : 20371828851                                            Por  esta  razón,  como  niños,  niñas,   mercados internacionales.
            Telf.    : (01) 205-3700                                          adolescentes o adultos, ya sea como
                                                                              estudiantes o trabajadores, debemos
            Enero 2019                                                        promover  y  fortalecer  acciones  que   4. Estado Eficiente, Transparente y
                                                                              garanticen el cumplimiento de esos cuatro
                                                                              objetivos que son los siguientes:       Descentralizado
                                                                                                   Es de vital importancia que el Estado
                                                                                                   cumpla con sus obligaciones de manera
                                                                              1. Democracia y Estado de Derecho  eficiente y transparente para ponerse al
                                                                              La justicia, la paz y el desarrollo que   servicio de todos los peruanos. El
                                                                                                   Acuerdo se compromete a modernizar la
            Prohibida la reproducción total o parcial                         necesitamos los peruanos solo se pueden   administración  pública,  desarrollar
                                                                              dar si  conseguimos  una  verdadera
            de la presente obra por cualquier medio o                         democracia. El compromiso del Acuerdo   instrumentos que eliminen la corrupción
                                                                                                   o  el  uso  indebido  del  poder.  Asimismo,
                                                                              Nacional es garantizar una sociedad en la
            procedimiento sin la autorización expresa del editor.             que los derechos son  respetados y  los   descentralizar el poder y la economía
                                                                                                   para asegurar que el Estado  sirva a
                                                                              ciudadanos viven seguros y expresan con   todos los peruanos sin excepción.
                                                                              libertad sus opiniones a partir del diálogo
            IMPRESO EN PERÚ / PRINTED IN PERU                                 abierto y enriquecedor; decidiendo lo
                                                                              mejor para el país.
                                                                                                   Mediante el Acuerdo Nacional nos
                                                                              2. Equidad y Justicia Social  comprometemos  a  desarrollar  maneras
                                                                                                   de controlar el cumplimiento de estas
                                                                              Para poder construir nuestra  democracia,   políticas  de  Estado,  a  brindar  apoyo  y
                                                                              es  necesario que  cada  una  de las   difundir constantemente sus acciones a
                                                                              personas que conformamos    la sociedad en general.]]></page><page Index="3"><![CDATA[(2).pdf   1   28/08/2018   08:12:06






                              El vuelo de los condores




                        Antes de la lectura                    Aquel día demoré en la calle y no sabía qué decir al
                                                               volver a casa. A  las cuatro  salí de  la escuela,
                    Teniendo en cuenta las imágenes,           deteniéndome en el muelle, donde un grupo de
                    ¿cómo te imaginas la lectura?
                                                               curiosos rodeaba a unas cuantas personas. Metido
                    ¿Hay relación entre el título y la         entre ellos supe que había desembarcado un circo.
                    imagen?
                                                               -Ese es el barrista -decían unos,  señalando a un
                    ¿Cómo te gustaría que terminara            hombre de mediana estatura, cara angulosa y grave,
                    la historia?
                                                               que discutía con los empleados de la aduana.
                 -Aquel es el domador.

                 Y  señalaban a un  sujeto  hosco,  de  cónica  patilla, con  gorrita,  polainas, fuete  y cierto
                 desenfado en el andar. Le acompañaba una bella mujer con flotante velo lila en el sombrero;
                 llevaba un perrillo atado a una cadena y una maleta.

                 -Este es el payaso, dijo alguien.
                 El buen hombre volvió la cara vivamente:
                 -¡Qué serio!
                 -Así son en la calle.
                 Era  este  un  joven  alto,  de  movibles ojos,  respingada  nariz  y  ágiles manos.  Pasaron  luego

                 algunos artistas más; y cogida de la mano de un hombre viejo y muy grave, una niña blanca,
                 muy blanca, sonriente, de rubios cabellos lindos y morenos ojos. Pasaron todos. Seguí entre la
                 multitud aquel desfile y los acompañé hasta que tomaron el cochecito, partiendo entre la

                 curiosidad bullanguera de la gente.


                 Yo estaba dichoso por haberlos visto. Al día siguiente contaría en la escuela quiénes eran,
                 cómo eran y qué decían.






























                                                                                                                         ediciones
              02]]></page><page Index="4"><![CDATA[Pero encaminándome a casa, me di cuenta de que ya estaba oscureciendo. Era muy tarde.
          ¿Qué decir? Me sacó de mis cavilaciones una mano posándose en mi hombro.

          -¡Cómo! ¿Dónde has estado?
          Era mi hermano Anfiloquio. Yo no sabía qué responder.
          -Nada -apunté con despreocupación forzada- que salimos tarde del colegio...
          -No puede ser, porque Alfredito llegó a su casa a las cuatro y cuarto...



          Me perdí. Alfredito era hijo de don Enrique, el vecino, le habían preguntado por mí y había
          respondido que salimos juntos de la escuela. No había más. Llegamos a casa. Todos estaban
          serios. Mis hermanos no se atrevían a decir palabra. Felizmente, mi padre no estaba y cuando

          fui a dar el beso a mamá, esta sin darle la importancia de otros días, me dijo fríamente:
          -Cómo, jovencito, ¿estas son horas de venir? -Yo no respondí nada-. ¡Está bien!...


          Me metí en mi cuarto y me senté en la cama con la cabeza inclinada. Nunca había llegado

          tarde  a mi casa. Oí un  manso  ruido:  levanté  los ojos.  Era mi hermanita.  Se  acercó  a mí
          tímidamente.
          -Oye -me dijo tirándome del brazo y sin mirarme de frente- anda a comer...
          Su gesto me alentó un poco. Era mi buena confidente, mi abnegada compañera, la que se

          ocupaba de mí con interés como de ella misma.
          -¿Ya comieron todos?, le interrogué.
          -Hace mucho tiempo. ¡Si ya vamos a acostamos! Ya van a bajar el farol...
          -Oye -le dije-, ¿y qué han dicho?...

          -Nada; mamá no ha querido comer...
          Yo no quise ir a la mesa. Mi hermana salió y volvió al punto trayéndome a escondidas un pan,
          un plátano y unas galletas que le habían regalado en la tarde.
          -Anda, come, no seas zonzo. No te van a hacer nada .. Pero eso sí, no lo vuelvas a hacer.

          -No, no quiero.
          -Pero oye, ¿dónde fuiste?...
          Me acordé del circo. Entusiasmado pensé en aquel admirable  circo que había  llegado,
          olvidé a medias mi preocupación, empecé a contarle las maravillas que había visto.

          -Cuántos volatineros hay -le decía- un barrista con unos brazos muy fuertes; un domador muy
          feo, debe ser muy valiente porque estaba  muy serio ¡Y el oso! ¡En su jaula  de barrotes,
          husmeando entre las rendijas! ¡Y el payaso! ... ¡Pero qué serio es el payaso! Y unos hombres,
          un montón  de volatineros, el caballo blanco, el mono,  con su saquito rojo,  atado a una

          cadena. ¡Ah!, ¡es un circo espléndido!
          -¿Y cuándo dan función?
          -El sábado...
          E iba a continuar, cuando apareció la criada:

          -Niñita. ¡A acostarse!


              ediciones
                                                                                                                      03]]></page><page Index="5"><![CDATA[Salió mi hermana.  Oí en  la otra  habitación la voz  de mi madre  que la llamaba  y volví a
         quedarme solo, pensando en el circo, en lo que había visto y en el castigo que me esperaba.



         Todos se habían acostado ya. Apareció mi madre, se sentó a mi lado y me dijo que había
                                       hecho muy mal. Me riño blandamente, y entonces tuve claro
                                            concepto de mi falta. Me acordé de que mi madre no había

                                                   comido por mí; me dijo que no se lo diría a papá, porque
                                                        no se molestase conmigo. Que yo la hacía sufrir, que
                                                          yo no la quería...



                                                           ¡Cuán dulces eran las  palabras  de mi pobrecita
                                                           madre!  ¡Qué mirada tan pesarosa con  sus
                                                           benditas manos cruzadas en el regazo!  Dos
                                                           lágrimas cayeron  juntas de sus ojos, y yo, que

                                                           hasta ese instante me había contenido, no pude
                                                           más y, sollozando, le besé las manos.


                                                           Ella me dio un beso en la frente. ¡Ah, cuán feliz

                                                           era, qué buena era mi madre que sin castigarme,
                                                           me había perdonado!
                                                           Me dio después muchos consejos, me hizo rezar "el
                                                          bendito", me ofreció la mejilla que besé, y me dejó

                                                          acostado.
                                                         Sentí ruido al poco rato. Era mi hermanita.




































      04                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="6"><![CDATA[Se había escapado de su cama descalza; echó algo sobre la mía, y me dijo volviéndose a la
          carrera y de puntitas: -Oye, los dos centavos para ti, y el trompo también te lo regalo...



          Soñé con el circo. Claramente aparecieron en mi sueño todos los personajes. Vi desfilar a todos
          los animales. El payaso, el oso, el mono, el caballo, y, en medio de ellos, la niña rubia, delgada,
          de ojos negros, que me miraba sonriente. ¡Qué buena debía ser esa criatura tan callada y

          delgaducha! Todos los artistas se agrupaban, bailaba el oso, pirueteaba el payaso, giraba en
          la barra el hombre fuerte, en su caballo blanco daba vueltas al circo una bella mujer, y todo se
          iba borrando en mi sueño, quedando solo la imagen de la desconocida niña con su triste y
          dulce mirada. Llegó el sábado. Durante el almuerzo, mis hermanos hablaron del circo.



          Exaltaban la agilidad del barrista, el mono era un prodigio, jamás había llegado un payaso más
          gracioso que "Confitito"; ¡qué oso tan inteligente! Y luego... todos los jóvenes de Pisco iban a ir
          aquella  noche  al circo...  Papá sonreía aparentando seriedad. Al concluir el almuerzo sacó

          pausadamente un sobre.
          -¡Entradas! -cuchichearon mis hermanos.
          -¡Sí, entradas! ¡Espera!...
          El sobre fue a poder de mi madre. Levantase papá y con él la solemnidad de la mesa, y todos

          saltando de nuestros asientos, rodeamos a mi madre.
          -¿Qué es? ¿Qué es?
          -¡Estarse quietos o... no hay nada!
          Volvimos a nuestros puestos. Se abrió el sobre y ¡oh, papelillos morados! Eran las entradas para

          el circo; venía dentro un programa. ¡Con letras enormes y con los artistas pintados! Mi hermano
          mayor leyó. ¡Qué admirable maravilla!
          El afamado barrista Kendall, el hombre  de goma; el célebre domador Mister Glandys;  la
          bellísima amazona Miss Blutner con su caballo blanco, el caballo matemático, el graciosísimo

          payaso "Confitito", rey de los payasos del Pacífico, y su mono; y el extraordinario y emocionante
          espectáculo "El vuelo de los cóndores", ejecutado por la pequeñísima artista Miss Orquídea.
          Me dio una corazonada. La niña no podía ser otra... Miss Orquídea. ¿Y esa niña frágil y delicada
          iba a realizar aquel prodigio? Celebraron alborozados mis hermanos el circo.



          A las cuatro salí del colegio, y me encaminé a casa. Dejaba los libros cuando sentí ruido y las
          carreras atropelladas de mis hermanos.
          -¡El "convite"! ¡El "convite"! ...                                     Durante la lectura

          -¡Abraham,  Abraham!,  gritaba  mi hermanita.  ¡Los                  ¿Qué evento marca el inicio de
                                                                               la historia?
          volatineros!                                                         ¿Con qué soñó  el niño esa
          Salimos  todos a la puerta. Por  el fondo  de la calle               noche?
          venía un grupo enorme de gente que unos cuantos                      ¿Qué crees que pasará en la

          músicos precedían. Avanzaron.                                        historia?


              ediciones
                                                                                                                      05]]></page><page Index="7"><![CDATA[Vimos pasar la banda de músicos con  sus bronces  ensortijados y sonoros,  el bombo  iba
         delante dando atronadores compases, después, en un caballo blanco, la artista Miss Blutner,

         con ceñido talle, sus rosadas piernas, sus brazos desnudos y redondos.
         Precioso  atavío llevaba el  caballo, que  un  hombre  con  casaca roja  y un  penacho  en  la
         cabeza, llena de cordones, portaba de la brida; después iba Mister Kendall, en traje de oficio,
         mostrando  sus musculosos  brazos  en  otro  caballo.  Montaba  el tercero,  miss Orquídea, la

         bellísima criatura, que sonreía tristemente; y luego "Confitito", rodeado de muchedumbre de
         chiquillos que palmoteaban a su lado llevando el compás de la música.
         En la esquina se detuvieron y "Confitito" entonó al son de la música esta copla:
         Los jóvenes de este tiempo

         Usan flor en el ojal
         Y dentro de los bolsillos
         No se les encuentra un real.



         Una algazara estruendosa coreó las últimas palabras del payaso. Agitó este su cónico gorro,
         dejando al descubierto su pelada cabeza.
         Rompió el bombo la marcha y todos se perdieron por el fin de la plazoleta hacia los rieles del
         ferrocarril para encaminarse al pueblo.



         Mis hermanos apenas comieron. No veíamos la hora de llegar al circo. Nos vestimos, y listos,
                                                                nos despedimos de mamá. Mi padre llevaba
                                                                    su  "Carlos Alberto".  Salimos, atravesamos

                                                                        la plazuela, subimos la calle del tren, y
                                                                              llegamos     al    cochecito,      que
                                                                                  agitaba su campana.
                                                                                   Subimos al carro,  sonó el

                                                                                   pitear    de     partida;     una
                                                                                   trepidación;     se    soltó    el
                                                                                   breque, chasqueó el látigo, y
                                                                                   las mulas halaron.























      06                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="8"><![CDATA[Llegamos por fin al pueblo y poco después al circo. Estaba este en una estrecha calle. Un grupo
          de gentes se estacionaban en la puerta que iluminaban dos grandes aparatos de bencina de

          cinco luces.
          A la entrada, en la acera, había mesitas, con pequeños toldos, donde en floreados vasos con
          las armas de la patria estaba la espumosa blanca chicha de maní, la amarilla de garbanzos y
          la dulce de "bonito", las butifarras, que eran panes en cuya boca abierta el ají y la lechuga

          ocultaban la carne; los platos con cebollas picadas en vinagre, la fuente de "escabeche" con
          sus yacentes pescados, "la causa", sobre cuya blanda masa reposaba graciosamente el rojo
          de los camarones, el morado de las aceitunas, los pedazos de queso, los repollos verdes y el
          "pisco" oloroso, alabado por las vendedoras...



          Entramos  por  un  estrecho  callejoncito de adobes, pasamos un  espacio pequeño  donde
          charlaban gentes, y al fondo, en un inmenso corralón, se levantaba la carpa. Una gran carpa,
          de la que salían gritos, llamadas, piteos, risas. Nos instalamos. Sonó una campanada.

          -¡Segunda! -gritaron todos, aplaudiendo.
          El circo estaba rebosante. La escalonada muchedumbre formaba un gran círculo, y delante de
          los bajos escalones, separada por un zócalo de lona, la platea, y entre esta y los palcos que
          ocupábamos nosotros, un pasadizo. Ante los palcos estaba la pista, la arena donde iban a

          realizarse las maravillas de aquella noche.
          Sonó largamente otro campanillazo.
          -¡Tercera! ¡Bravo, bravo!



          La música comenzó con el programa: Obertura por la banda. Presentación de la compañía.
          Salieron los artistas en doble fila. Llegaron al centro de la pista y saludaron a todas partes con
          una actitud uniforme,  graciosa y peculiar; en el centro,  Miss  Orquídea con su admirable
          cuerpecito, vestido de punto, con zapatillas rojas, sonreía.

          Salió el barrista, gallardo, musculoso, con sus negros, espesos y retorcidos bigotes. Saludó.
          Ya estaba lista la barra, Sacó un pañuelo de un bolsillo secreto en el pecho, se colgó, giró
          retorcido vertiginosamente, se paró en la barra, pendió de corvas, de brazos, de vientre; hizo
          rehiletes y, por fin, dio un gran salto mortal y cayó en la alfombra en el centro del circo. Gran

          aclamación. Agradeció. Después todos los números del programa. Pasó Miss Blutner corriendo
          en su caballo; contó éste con la pata desde uno hasta diez; a una pregunta que le hizo su ama
          de si dos y dos eran cinco, contestó negativamente con la cabeza, en convencido ademán.
          Salió Mister Glandys con su oso; bailó este acompasado y socarrón, pirueteó el mono, se golpeó

          varias veces el payaso y, por fin, el público exclamó al terminar el segundo entreacto:
          -¡El vuelo de los cóndores!
          Un estremecimiento recorrió todos mis nervios. Sonó la tercera campanada y apareció entre los
          artistas Miss Orquídea, con su apacible sonrisa; llegó al centro, saludó graciosamente, se colgó

          de una cuerda y la ascendieron al estrado.


              ediciones
                                                                                                                      07]]></page><page Index="9"><![CDATA[Se paró en él delicadamente, como una golondrina en un alero breve. La prueba consistía
         en que la  niña tomase el trapecio, que pendiendo del centro,  le acercaban con unas

         cuerdas a la mano, y, colgada de él, atravesara el espacio, donde otro trapecio la esperaba,
         debiendo en la gran altura cambiar de trapecio y detenerse  nuevamente  en el estrado
         opuesto.
         Se dieron las voces, se soltó el trapecio opuesto, y en el suyo la niña se lanzó mientras el

         bombo -detenida la música- producía un ruido siniestro y monótono.
          ¡Qué miedo, qué dolorosa ansiedad! ¡Cuánto habría dado yo porque aquella niña rubia y
         triste no volase! Serenamente realizó la peligrosa hazaña.



         El público silencioso y casi inmóvil la contemplaba, y cuando la niña se instaló nuevamente
         en el estrado y saludó segura de su triunfo, el público la aclamó con vehemencia. La aclamó
         mucho. La niña bajó, el público seguía aplaudiendo. Ella para agradecer hizo unas pruebas
         difíciles en la alfombra, se curvó, su cuerpecito se retorcía como un aro, y enroscada, giraba,

         giraba como un extraño monstruo, el cabello despeinado, el color encendido.
         El público aplaudía más, más. El hombre que la traía en el muelle de la mano habló algunas
         palabras con los otros. La prueba iba a repetirse.
         Nuevas aclamaciones. La pobre niña obedeció al hombre adusto casi inconscientemente.

         Subió. Se dieron las voces.
         El público enmudeció, el silencio se hizo en el circo y yo hacía votos, con los ojos fijos en ella,
         porque saliese bien de la prueba. Sonó una palmada y Miss Orquídea se lanzó... ¿Qué le pasó
         a la pobre niña? Nadie lo sabía.



         Cogió mal el trapecio, se soltó a destiempo, titubeó un poco, dio un grito profundo, horrible,
         pavoroso y cayó como una avecilla herida en el vuelo, sobre la red del circo, que la salvó de
         la muerte.
































      08                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="10"><![CDATA[Rebotó en ella varias  veces. El golpe fue sordo. La recogieron,  escupió y vi mancharse de
          sangre su pañuelo, perdida en brazos de esos hombres y en medio del clamor de la multitud.

          Papá nos hizo salir, cruzamos las calles, tomamos el cochecito y yo, mudo y triste, oyendo los
          comentarios. Por primera vez comprendí entonces que había hombres muy malos.
          Pasaron algunos días. Yo recordaba siempre con tristeza a la pobre niña; la veía entrar al circo,
          vestida de punto, sonriente, pálida; la veía después caída, escupiendo sangre en el pañuelo,

          ¿dónde estaría? El circo seguía funcionando. Mi padre no quiso que fuéramos más. Pero ya no
          daban el Vuelo de los Cóndores. Los artistas habían querido explotar la piedad del público
          haciendo palpable la ausencia de Miss Orquídea.



          El sábado siguiente, cuando había vuelto de la escuela, y jugaba en el jardín con mi hermana,
          oímos música.
          -¡El convite! ¡Los volatineros! ...
          Salimos en carrera loca. ¿Vendría Miss Orquídea?...

          ¡Con  qué  ansia vi acercarse  el desfile! Pasó  el bombo  sordo  con  sus golpes definitivos, los
          músicos con sus bronces ensortijados, los platillos  estridentes, los acróbatas, y, después el
          caballo de Miss Orquídea, solo, con un listón negro en la cabeza...
          Luego el resto de la farándula, el mono impasible haciendo sus eternas muecas sin sentido...

          ¿Dónde estaba Miss Orquídea?
          No quise ver más; entré a mi cuarto y por primera vez, sin saber por qué, lloré a escondidas la
          ausencia de la pobrecita artista.



          Algunos días más tarde, me senté a descansar, contemplando el mar tranquilo y el muelle, que
          a la izquierda quedaba. Volví la cara al oír unas palabras en la terraza que tenía a mi espalda
          y vi algo que me inmovilizó. Vi una niña muy pálida, muy delgada, sentada mirando desde allí
          el mar. No me equivocaba: era Miss Orquídea, en un gran sillón de brazos, envuelta en una

          manta verde, inmóvil.
          Me quedé mirándola largo rato. La niña levantó hacia mí los ojos y me miró dulcemente. ¡Cuán
          enferma debía estar! Seguí a la escuela y por la tarde volví a pasar por la casa. Allí estaba la
          enfermita, sola.

          La miré cariñosamente desde la orilla; esta vez la enferma sonrió, sonrió. ¡Ah, quién pudiera ir a
          su lado a consolarla! Volví al otro día, y al otro, y así durante ocho días. Éramos como amigos.
          Yo me acercaba a la baranda de la terraza, pero no hablábamos. Siempre nos sonreíamos
          mudos y yo estaba mucho tiempo a su lado.



          Al noveno día me acerqué a la casa. Miss Orquídea no estaba. Entonces tuve una sospecha:
          había oído decir que el circo se iba pronto. Aquel día salía vapor. Eran las once, crucé la calle
          y atravesé el jirón de la Aduana. En el muelle vi a algunos de los artistas con maletas y líos, pero

          la niña no estaba. Me encaminé a la punta del muelle y esperé en el embarcadero.


              ediciones
                                                                                                                      09]]></page><page Index="11"><![CDATA[Pronto  llegaron los artistas en medio de gran cantidad de pueblo y de granujas que
         rodeaban al mono  y al payaso. Y entre  Miss Blutner y Kendall, cogida de los brazos,

         caminando despacio, tosiendo, la bella criatura. Me metí entre las gentes para verla bajar al
         bote desde el embarcadero. La niña buscó algo con los ojos, me vio, sonrió muy dulcemente
         conmigo me dijo al pasar junto a mí:
         -Adiós.

         -Adiós.


         Mis ojos la vieron bajar en brazos de Kendall al botecillo inestable; la vieron alejarse de los
         mohosos barrotes del muelle; y ella me miraba triste con los ojos húmedos; sacó su pañuelo y

         lo agitó mirándome; yo la saludaba con la mano, y así se fue esfumando, hasta que sólo se
         distinguía el pañuelo como una ala rota, como una paloma agonizante, y por fin, no se vio
         más que el bote pequeño que se perdía tras el vapor...



         Volví a mi casa, y a las cinco, cuando salí de la escuela, sentado en la terraza de la casa
         vacía, en el mismo sitio que ocupaba la dulce amiga, vi perderse a lo lejos en la extensión
         marina el vapor,  que manchaba con  su cabellera de  humo  el cielo sangriento  del
         crepúsculo.

































                Vocabulario

          Cónica: Que tiene forma de cono.                                    Después de la lectura

          Convite: Conjunto de personas que                                ¿Te gusta cómo termina la historia?
          recorren las calles enunciando un evento.
                                                                           ¿Por  qué Abraham estaba tan

          Toñuces:  Planta  oriunda  de  Sudamérica,                       triste?
          se encuentra desde Perú hasta Argentina.                         ¿Qué aprendiste de la historia?


      10                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="12"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura


           Nivel Literal

          1   Lee y analiza la siguiente información complementaria.

                                        El circo
              Es el espectáculo  artístico,  generalmente  itinerante,
              es decir, que se va por diversos pueblos y ciudades
              por  ejemplo, en  el cual, adiestradores, animales,
              payasos, acróbatas, magos y otros artistas realizan sus
              respectivos números en los cuales le muestran al
              público sus habilidades.  El acróbata que hace
              demostraciones  de equilibrio en  una soga,  en un
              trapecio, el payaso que hace monerías, se disfraza,
              cuenta  chistes, los adiestradores de elefantes que
              muestran cómo hacen que estos levanten una pata o
              se paren en dos y los magos que presentan sus
              principales trucos de magia, entre otros.
              Fueron los romanos quienes usaron por primera vez la palabra Circo para nombrar las
              actividades de entretenimiento y espectáculos públicos. Pero el circo romano, como
              hemos visto tanto en películas como en libros de historia, era un tipo de entretenimiento
              en el que la mayoría de las veces se exhibían desafíos en los que los contrincantes
              disputaban duelos  de  vida o  muerte,  nada  que  ver  con  el  concepto  que  tenemos
              actualmente de él.

          2   Completa los siguientes cuadros con la información analizada anteriormente.

                     ¿Cuáles son los números que se                       ¿Cómo eran antes los circos?
                       pueden observar en el circo?
















          3   Completa el recuadro con la información de la lectura.

                      Título:






                      Personajes:





              ediciones
                                                                                                                       11]]></page><page Index="13"><![CDATA[4   Piensa en  el significado que  pueden  tener  las palabras resaltadas de  algunas frases
               extraídas de la lectura.



                 a. Exaltaban la agilidad del barrista.

                 b. El mono era un prodigio.


                 c. Una algazara estruendosa coreó las últimas palabras del payaso.

                 d. La caravana multicolor y sonora se esfumaba detrás de los toñuces.

                 e. El público la aclamó con vehemencia.


                  f. Me sacó de mis cavilaciones una mano posándose sobre mi hombro.

                 g. Se soltó el breque, chaqueó el látigo, y las mulas halaron.



           5   Ahora busca en el diccionario el significado de estas palabras y escribe una oración con
               cada una de ellas.


               a. Exhaltar:


               b. Prodigio:


               c. Algazara:


               d. Toñuces:



               e. Vehemencia:


               f. Cavilaciones:


               g. Breque:


           6  Escribe un sinónimo y un antónimo para cada una de las siguientes palabras.


                             Palabra                      Sinónimo                       Antónimo


                           camarada

                           cuchichear

                           rebosante

                           abnegada

                           sollozar



      12                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="14"><![CDATA[7   Responde las siguientes preguntas.

               a.¿Por qué Abraham llegó tarde a su casa?









               b.¿Qué traía el sobre que mostró el padre en la hora del almuerzo?





               c. ¿En qué consistía el espectáculo de “El vuelo de los cóndores”?









               d.¿Qué sucedió al final de la historia?








               e. ¿Quiénes formaban la familia de Abraham?









          8   Analiza la información de la historia y completa el siguiente cuadro con acontecimientos
              importantes en la vida de los protagonistas.

                              Vida de Abraham                                Vida de Miss Orquídea





























              ediciones
                                                                                                                      13]]></page><page Index="15"><![CDATA[9   Escribe el número que corresponde según la secuencia de la historia.

               (     ) Después del almuerzo, el padre muestra las entradas y la madre las reparte entre
                     los hijos.
               (     )  La despedida de Miss Orquídea del niño Abraham.
               (     )  La presentación artística de Miss Orquídea y su caída.

               (     ) El niño Abraham va al muelle a ver a los artistas del circo que ha llegado y vuelve
                     tarde a casa.

               (     )  La amistad que se forma entre el niño Abraham y Miss Orquídea.
               (     )  El padre y sus hijos van a ver el espectáculo del circo.

           Nivel Inferencial


          10 Teniendo en cuenta la información del texto responde las siguientes preguntas.
              a.¿Por qué miss Orquídea siempre estaba tan triste?








              b.¿Qué razones tenía Abraham para sentirse tan nervioso al ver “El vuelo de los cóndores”?









          11 Observa cada imagen y describe con tus propias palabras la escena.







































      14                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="16"><![CDATA[12 Infiere el significado de las siguientes frases.
                a.“Por primera vez comprendí que habían hombres muy malos”









                b.“Qué buena era mi madre, que sin haberme castigado me había perdonado”








           Nivel Crítico


          13 Dialoga con tus compañeros(as) y responde las siguientes preguntas.
               a.¿Qué opinas de las personas que obligan a los niños(as) a trabajar en lugares
                 peligrosos?








               b.¿Crees que es correcto ganar dinero con el sufrimiento de otras personas?








               c. ¿Cuál es tu opinión sobre los circos que aún continúan presentando espectáculos
                 con animales amaestrados?








          14 Imagina y crea otro final para la historia.

























              ediciones
                                                                                                                      15]]></page><page Index="17"/><page Index="18"><![CDATA[ediciones]]></page><page Index="19"><![CDATA[Declaración Universal de los Derechos Humanos


                   El 10 de diciembre de 1948, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobó y proclamó
                          la Declaración Universal de Derechos, cuyos artículos figuran a continuación.


             Artículo 1.- Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad   1. Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su país,
             y derechos y (...) deben comportarse fraternalmente los unos con los   directamente o por medio de representantes libremente escogidos.
             otros.                                                  2. Toda persona tiene el derecho de acceso, en condiciones de igualdad,
             Artículo 2.-  Toda persona tiene todos los derechos y libertades   a las funciones públicas de su país.
             proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color,   3. La voluntad del pueblo es la base de la autoridad del poder público;
             sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen   esta voluntad se expresará mediante elecciones auténticas que habrán
             nacional  o  social,  posición  económica, nacimiento  o  cualquier  otra   de celebrarse periódicamente, por sufragio universal e igual y por voto
             condición.                                              secreto u otro procedimiento equivalente que garantice la libertad del
             Además, no se hará distinción alguna fundada en la condición política,   voto.
             jurídica o internacional del país o territorio de cuya jurisdicción dependa   Artículo 22.- Toda persona, como miembro de la sociedad, tiene derecho
             una persona.                                            a la seguridad social, y a obtener, mediante el esfuerzo nacional y la
             Artículo 3.- Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la   cooperación internacional, habida cuenta de la organización y los
             seguridad de su persona.                                recursos de cada Estado, la satisfacción de los derechos económicos,
             Artículo  4.-  Nadie  estará  sometido  a  esclavitud  ni  a  servidumbre,  la   sociales y culturales, indispensables a su dignidad y al libre desarrollo
             esclavitud y la trata de esclavos están prohibidas en todas sus formas.  de su personalidad.
             Artículo 5.- Nadie será sometido a torturas ni a penas o tratos crueles,   Artículo 23.-
             inhumanos o degradantes.                                1.  Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elección de su
             Artículo  6.-  Todo ser humano tiene  derecho,  en  todas partes, al   trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la
             reconocimiento de su personalidad jurídica.             protección contra el desempleo.
             Artículo 7.- Todos son iguales ante la ley y tienen, sin distinción, derecho   2. Toda persona tiene derecho, sin discriminación alguna, a igual salario
             a igual protección de la ley. Todos tienen derecho a igual protección   por trabajo igual.
             contra toda discriminación que infrinja esta Declaración y contra toda   3.  Toda  persona  que  trabaja  tiene  derecho  a  una  remuneración
             provocación a tal discriminación que infrinja esta Declaración (...)  equitativa y satisfactoria, que le asegure, así como a su familia, una
             Artículo 8.- Toda persona tiene derecho a un recurso efectivo ante los   existencia conforme a la dignidad humana y que será completada, en
             tribunales nacionales competentes, que la ampare contra actos que   caso necesario, por cualesquiera otros medios de protección social.
             violen sus derechos fundamentales (...)                 4. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la
             Artículo 9.- Nadie podrá ser arbitrariamente detenido, preso ni   defensa de sus intereses.
             desterrado.                                             Artículo 24.- Toda persona tiene derecho al descanso, al disfrute del
             Artículo 10.-  Toda persona tiene derecho, en condiciones de plena   tiempo libre, a una limitación razonable de la duración del trabajo y a
             igualdad, a ser oída públicamente y con justicia por un tribunal   vacaciones periódicas pagadas.
             independiente e imparcial, para la determinación de sus derechos y   Artículo 25.-
             obligaciones o para el examen de cualquier acusación contra ella en   1.  Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le
             materia penal.                                          asegure, así como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la
             Artículo 11.-                                           alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios
             1. Toda persona acusada de delito tiene derecho a que se presuma su   sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de
             inocencia mientras no se pruebe su culpabilidad (...).  desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de
             2. Nadie será condenado por actos u omisiones que en el momento de   pérdida de sus medios de subsistencia por circunstancias
             cometerse no fueron delictivos según el Derecho nacional o   independientes de su voluntad.
             internacional. Tampoco se impondrá pena más grave que la aplicable en   2. La maternidad y la infancia tienen derecho a cuidados y asistencia
             el momento de la comisión del delito.                   especiales.  Todos  los  niños,  nacidos  de  matrimonio  o  fuera  de
             Artículo 12.- Nadie será objeto de injerencias arbitrarias en su vida   matrimonio, tienen derecho a igual protección social.
             privada, su familia, su domicilio o su correspondencia, ni de ataques a   Artículo 26.-
             su honra o a su reputación. Toda persona tiene derecho a la protección   1. Toda persona tiene derecho a la educación. La educación debe ser
             de la ley contra tales injerencias o ataques.           gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucción elemental y
             Artículo 13.-                                           fundamental. La instrucción elemental será obligatoria. La instrucción
             1.  Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su   técnica y profesional habrá de ser generalizada; el acceso a los estudios
             residencia en el territorio de un Estado.               superiores será igual para todos, en función de los méritos respectivos.
             2.  Toda persona tiene derecho a salir de cualquier país, incluso del   2. La educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad
             propio, y a regresar a su país.                         humana y el fortalecimiento del respeto a los derechos humanos y a las
             Artículo 14.-                                           libertades fundamentales; favorecerá la comprensión, la tolerancia y la
             1. En caso de persecución, toda persona tiene derecho a buscar asilo, y   amistad entre todas las naciones y todos los grupos étnicos o religiosos,
             a disfrutar de él, en cualquier país.                   y promoverá el desarrollo de las actividades de las Naciones Unidas
             2. Este derecho no podrá ser invocado contra una acción judicial   para el mantenimiento de la paz.
             realmente originada por delitos comunes o por  actos opuestos a los   3. Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación
             propósitos y principios de las Naciones Unidas.         que habrá de darse a sus hijos.
             Artículo 15.-                                           Artículo 27.-
             1. Toda persona tiene derecho a una nacionalidad.       1.  Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida
             2. A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a   cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el
             cambiar de nacionalidad.                                progreso científico y en los beneficios que de él resulten.
             Artículo 16.-                                           2. Toda persona tiene derecho a la protección de los intereses morales
             1. Los hombres y las mujeres, a partir de la edad núbil, tienen derecho,   y materiales que le correspondan por razón de las producciones
             sin restricción alguna por motivos de raza, nacionalidad o religión, a   científicas, literarias o artísticas de que sea autora.
             casarse y fundar una familia (...).                     Artículo 28.- Toda persona tiene derecho a que se establezca un orden
             2. Sólo mediante libre y pleno consentimiento de los futuros esposos   social e internacional en el que los derechos y libertades proclamados
             podrá contraerse el matrimonio.                         en esta Declaración se hagan plenamente efectivos.
             3. La familia es el elemento natural y fundamental de la sociedad y tiene   Artículo 29.-
             derecho a la protección de la sociedad y del Estado.    1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad (...).
             Artículo 17.-                                           2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda
             1.  Toda persona tiene derecho a la propiedad, individual y   persona estará solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la
             colectivamente.                                         ley con el único fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los
             2. Nadie será privado arbitrariamente de su propiedad.  derechos y libertades de los demás, y de satisfacer las justas exigencias
             Artículo 18.- Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento,   de la moral, del orden público y del bienestar general en una sociedad
             de conciencia y de religión (...).                      democrática.
             Artículo 19.- Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de   3. Estos derechos y libertades no podrán, en ningún caso, ser ejercidos
             expresión (...).                                        en oposición a los propósitos y principios de las Naciones Unidas.
             Artículo 20.-                                           Artículo 30.- Nada en esta Declaración podrá interpretarse en el sentido
             1. Toda persona tiene derecho a la libertad de reunión y de asociación   de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona,
             pacíficas.                                              para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la
             2. Nadie podrá ser obligado a pertenecer a una asociación.  supresión de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en
             Artículo 21.-                                           esta Declaración.]]></page><page Index="20"><![CDATA[5








































































                                     Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre
                                     Trujillo - La Libertad
                                     Telf.   : (044) 383-298
                                     Cel.    :
                                     E-mail: informes@edicionespiza.pe
                                     http    : www.edicionespiza.pe]]></page><page Index="21"/></pages></Search>
